%==============================================================================
\section{LÝ VÔ THƯỜNG VÔ NGÃ} % (fold)
\label{sec:ly_vo_thuong_vo_nga}

-- \textsc{Vô Thường} nghĩa là không giữ lâu bền một hình dạng, một trạng thái nào, hay biến đổi luôn luôn \textit{(impermanent)}.

-- \textsc{Vô Ngã} nghĩa là không có cái \emph{``ta''} riêng biệt \textit{(le moi, le soi)}, không có một tự thể, một chất cố định (\textit{entité, substance spécifique}) của mỗi vật để tạo ra cái \emph{``ta''} riêng của vật ấy.

Chân lý Vô-thường Vô-ngã cũng như chân lý Nhân-quả, là một Lẽ Thật hiển nhiên trong vũ trụ mà Đức Phật không phát minh ra. Nhưng Đức Phật là ông thầy sáng suốt đã đem lý ấy giảng dạy sâu sắc, để chúng sinh hiểu rõ bộ mặt của tất cả các mọi sự, mọi vật.

\subsection{Vạn vật đều Vô Thường} % (fold)
\label{sub:van_vat_deu_vo_thuong}

\hrulefill

\begin{multicols}{2}
\begin{center}
\textsc{Vạn vật\\ đều \\vô thường}
\end{center}
\columnbreak
Các khoa học, và ngay cả mắt phàm phu chúng ta, đều nhận thấy những thay đổi của vạn vật.
\end{multicols}

\hrulefill

-- Bất cứ vật nào cũng trải qua bốn kỳ: \textbf{sinh ra, lớn lên, già và chết} (hoặc tan rã).

Từ những vật nhỏ li ti như con vi trùng đến những vật rất lớn như trái núi, trái đất, mặt trăng, mặt trời, ngôi sao đều phải chịu định luật Vô Thường.

-- Đã có sinh thì phải có diệt, có hình tướng thì có hủy hoại. Tất cả các vật không thể tránh khỏi bốn thời kỳ biến đổi nói trên, mà trong Phật giáo gọi là \textsc{``Sinh, Trụ, Dị, Diệt''}, hoặc \textsc{``Thành, Trụ, Hoại, Không''}.

Chúng ta thường nhận xét và tưởng tượng bốn thời kỳ ấy dài, lâu tương đối tùy theo mỗi vật.

Thí dụ như chúng ta vẫn nghĩ một bông hoa thường sống một vài ngày, một con vật nhỏ từ một vài tháng cho đến một vài chục năm, một cây cổ thụ vài trăm hoặc vài nghìn năm, một quả núi vài triệu năm, một ngôi sao vài muôn nghìn triệu năm chẳng hạn. (Thời kỳ biến đổi tương đối lâu dài ấy, trong Phật học gọi là \textsc{``Nhất Kỳ Vô Thường''}).

-- Nhưng Đức Phật, với mắt trí tuệ, trông thấy mọi vật đều biến đổi liền liền.

Ngài thấy bốn thời kỳ Sinh, Trụ, Dị, Diệt, dài lâu không đầy một nháy mắt. Trong Phật học gọi sự biến đổi nhanh chóng ấy là \textsc{``Niệm niệm vô thường''} hay \textsc{``Sát na vô thường''}.

(\textsc{Niệm} = \emph{thời gian rất ngắn, tỷ như một trí nhớ vừa thoảng qua trong trí đã biến đi ngay}. \textsc{Sát-na} = \emph{một phần chín mươi của một niệm}).

Tất cả vạn vật đều chết đi, sống lại (\emph{luân hồi}), sống sống, chết chết liền liền, nối tiếp nhau nhanh như một dòng nước chảy. Nước ta trông thấy chảy hiện tại ở ngay trước mắt chẳng phải là nước ta trông thấy chảy một nháy mắt trước, và nước chảy trong nháy mắt sau đã không phải là nước hiện tại nữa rồi.

Ngày nay, khoa sinh lý học (\textit{Biologic}) -- tuy chưa có thể hiểu biết đến chỗ ráo rốt -- cũng cho chúng ta biết rằng trong hàn thể mỗi người, mỗi giây đồng hồ, có hàng nghìn triệu tế bào chết đi và hàng nghìn triệu tế bào khác sinh ra để thay thế.

Như vậy, thân ta và thân mọi vật luôn luôn đổi mới. Chúng ta không phải chỉ có một thân, mà là vô số lượng thân nối tiếp nhau không xen hở, thân trước làm nhân cho thân sau và thân sau là quả của thân trước. (Phật Giáo cho biết trong thời gian một ngày 24 giờ, thân ta thay đổi, chết đi sống lại tới 6.400.099.980 lần).

Sở dĩ chúng ta chỉ trông thấy một thân cho mỗi người, mỗi vật, là vì sự thay đổi quá nhanh cho sức phân biệt của con mắt phàm phu.

Cũng như chúng ta xem chiếu bóng. Mỗi người, mỗi cảnh trên màn bạc là do hàng triệu hình ảnh trong cuốn phim chiếu ra. Tuy vậy chúng ta không thấy sự thay đổi ấy, mà chỉ nhìn thấy có một hình ảnh, một cảnh vật liên tiếp hoạt động mà thôi.

Chúng ta sống trong vũ trụ cũng y như thế. Cảnh vật chung quanh ta, và ngay cả ta nữa, là một cuốn phim vĩ đại, do vô số lượng hình ảnh nối tiếp nhau diễn ra nhanh chóng mà chúng ta không nhận ra.
% subsection vạn_vật_đều_vô_thường (end)

\subsection{Vạn vật đều Vô Ngã} % (fold)
\label{sub:van_vat_deu_vo_nga}

% subsection vạn_vật_đều_vô_ngã (end)

\hrulefill
\begin{multicols}{2}
\begin{center}
\textsc{Vạn vật\\ đều \\Vô ngã}
\end{center}
\columnbreak
Vạn vật đã biến đổi nhanh chóng, lại không có một tự thể, một cái \textsc{``TA''} chắc thật \emph{riêng} cho mỗi vật nữa.
\end{multicols}
\hrulefill

-- Thí dụ, hãy thử xét cái \textsc{``TA''} của con người là gì? Là xác thân hay là tâm linh \textit{(linh hồn)}? Hoặc là cả hai thứ hợp lại?

-- Lấy \textit{xác thân} (mà trong Phật học gọi là \textsc{``Sắc''}) làm \textsc{``TA''}, thì xác thân là gì?

Phật dạy: \textsc{xác thân chỉ là sự tạm hợp của bốn chất (Tứ Đại)}:

\begin{newenumerate}
\item -- \textsc{chất cứng (Địa)} như thịt, xương;
\item -- \textsc{chất lỏng (Thủy)} như máu, nước mắt, nước miếng, \ldots
\item -- \textsc{chất nóng (Hỏa)} tức là hơi ấm;
\item -- \textsc{chất hơi (Phong)} là hơi thở, \ldots
\end{newenumerate}

$\star$ \underline{Ta hãy suy nghĩ:}

Khí trời đang ở bên ngoài thì gọi là cảnh vật, thoạt không đầy một nháy mắt, hít vào trong lỗ mũi hoặc thấm qua làn da mỏng, đã gọi là của ta. Những thán khí và các thứ hơi đang ở trong phổi hoặc trong thịt, nói rằng là của ta. Nhưng mới thoạt thở ra khỏi mũi hay mới thoát qua làn da đã là cảnh ngoài. Và nếu cây, cỏ hút lấy thán khi ấy thì gọi là của cây cỏ rồi.

Những chất lỏng, nóng và cứng trong người cũng đều như vậy cả: thoạt gọi là của ta, thoạt gọi là của cảnh, hay của vật. Vậy thật sự nó là của ai? Tại sao lại nhất định nhận nó là của ta, và gọi nó là cái ``TA''.

Vả chăng, nếu bốn chất ấy rời nhau ra, mỗi thứ về mỗi loại của nó trong vũ trụ, thì còn chất gì ở lại để gọi là TA nữa?

-- Nếu lấy \emph{tâm linh} làm ``TA'' thì tâm linh là gì? Là những tình cảm vui, buồn, giận, hờn, \ldots ~những ý nghĩ, tưởng tượng, ghi nhớ, những hành động, cử chỉ, phân biệt, hiểu biết, vv \ldots ~(Phật giáo phân tách những thứ ấy ra làm bốn loại gọi là: \textsc{Thọ, Tưởng, Hành, Thức}\footnotemark).

\footnotetext{Tiếng Pháp dịch là: 1 -- sensation; 2 -- perception; 3 -- tendance, activité mentale; 4 -- conscience.}

Trong bấy nhiêu món, lấy vui buồn, hay lấy giận hờn, lấy nghĩ, hiểu biết, hay lấy hành động làm ``TA''? Mỗi thứ này lại thay đổi từng lúc, vậy lấy trạng thái lúc nào làm ``TA''?

Hoặc giả phải tổng hợp, nghĩa là cộng bấy nhiêu thứ lại? Nhưng có hợp thì có tan; khi tan, còn có thứ gì ở lại để làm ``TA'' nữa?

-- Trong xác thân và tâm linh đều không có ``TA'', vậy dẫu đem hợp cả hai thứ, tức là: \textsc{Sắc} hợp với \textsc{Thọ, Tưởng, Hành, Thức} (trong Phật học gọi là \textsc{thân Ngũ Uẩn hay Ngũ Ấm}\footnotemark) thì thân ấy, khi phân tách ra, vẫn không có chất ``TA'' nào riêng biệt cả.

\footnotetext{Thân ngũ uẩn hay ngũ ấm: \emph{ngũ} = năm; \emph{uẩn} = chứa nhóm; \emph{ấm} == che lấp.
Thân này \textit{chứa nhóm} tật, bệnh, già, chết, si mê, phiền não; nó \textit{che lấp} Chân lý làm cho con người không nhận rõ được Tâm thật, Tánh thật của mình.}

$\star$ \underline{Như thế, cái ``TA'' riêng biệt cho mỗi vật là gì?}

-- Đức Phật dạy rằng các vật không có chất gì riêng biệt của nó, \textit{để làm thành một cái TA riêng cho nó}. Nó chỉ là những hợp tướng tạm thời của nhiều phần tử duyên lại với nhau. Lúc nào duyên hết thì hợp tướng phải tan. Đó là định luật Vô Thường và Lẽ Thật Vô Ngã của tất cả mọi vật trong vũ trụ.

Bởi vậy, theo sự nhận xét sáng suốt của Đức Phật thì những hiện tượng (\textit{phénonmènes, manifestations}) -- trong đó có con người -- bày ra và hoạt động trong vũ trụ đều là \emph{tạm thời} và đều là \emph{giả (vọng)}.

Hiểu rõ như thế, con người sẽ không vì những cái giả và tạm thời như xác thân, tiền tài, cảnh vật, danh vọng, vv \ldots ~mà say mê, luyến tiếc, ghen ghét và tham lam rồi tạo ra các tội lỗi, ác nghiệp, là những nguyên nhân sinh ra đau khổ, quả báo và luân hồi.

-- Nhưng chúng ta nên hiểu rõ nghĩa chữ \emph{giả} để khỏi bị sai lạc trong việc học giáo lý của Đức Phật.

$\star$ \underline{Giả không phải là ``không có''.}

\begin{itshape}
-- Giả có ý nghĩa là: có, nhưng có một cách không thật, không đúng và không vững bền mãi mãi.
\end{itshape}

Thí dụ như khi nói ``vàng giả''. Không phải là không có chất gì cả. Vẫn có một thứ gì rắn, màu vàng và bóng nhưng không thật là vàng, không đúng là vàng, ít lâu nó sẽ mờ ám, nên gọi là ``vàng giả''.

Những hiện tượng, những cảnh vật ở thế gian mà mắt phàm phu chúng ta trông thấy đều không đúng với hình tướng của hiện tượng thật, cảnh vật thật mà mắt sáng suốt của chư Phật trông thấy.

Bởi thế Đức Phật mới nói rằng đời của thế gian mà phàm phu sống, vũ trụ mà mắt thịt chúng ta trông thấy đều là \emph{giả (vọng)}.

Cũng như chúng ta nằm chiêm bao. Trong giấc mộng chúng ta trông thấy nhiều người, nhiều cảnh vật. Những hình ảnh ấy tuy hiện ra nhưng không có thật, vì lúc ta tỉnh giấc thì nó biến mất, không còn là gì nữa.

$\star$ \underline{Một thí dụ cụ thể khác làm cho chúng ta dễ hiểu hơn:}

Trong căn nhà tối, một người trông thấy một con rắn to nằm uốn khúc cuộn tròn. Người ấy hốt hoảng, vội vàng kêu la cầu cứu. Nhưng đến khi thắp đèn lên thì con rắn to ghê sợ ấy chỉ là một cuộn dây thừng. Té ra người ấy đã kinh hoảng, sợ hãi, vì đã không nhìn thấy vật thật (cuộn dây), mà chỉ nhìn thấy vật giả và tưởng tượng là con rắn.

Một phương ngôn bên Ấn Độ nói: \textit{``Khi thấy chó thì không thấy đá; khi thấy đá thì không thấy chó''}. Câu ấy cũng cùng một ý nghĩa như trên. Trong lúc tối tăm, mê mờ, người ta trông thấy hình dáng một con chó ngồi trong xó cửa sắp nhảy ra cắn mình; lúc sáng sủa, nhận rõ ra là hòn đá thì con con chó ghê ghớm lúc trước tự nhiên biến mất không còn nữa\footnotemark.

\footnotetext{Chứ không phải như người ta thường hiểu lầm là: Khi thấy cho sắp cắn mình thì không có đá để mà ném, đến khi có đá để mà ném thì lại không có chó.}

-- Chúng sanh là người ngủ mê, chỉ trông thấy hình dáng giả của đời và của vũ trụ.

-- Phật là người thức tỉnh, nên Phật trông thấy hình dáng thật, bộ mặt thật của đời và vạn vật vũ trụ.

-- Bộ mặt thật tức là \textsc{Lý Chân Không Diệu Hữu} mà chúng ta sẽ giảng sau đây.

% section lý_vô_thường_vô_ngã (end)
%==============================================================================
